香港 的 殖民地結構

作者 LeftLiberist (鍵盤鄉民) 看板 Gossiping
時間 Sun Nov 1 03:05:52 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《anono (nono)》之銘言：
: 標題: Re: [問卦] 香港是不是比台灣還鬼島呀?
: 時間: Fri Oct 30 19:46:29 2015
:
: 但問題是﹐金融業惠及的群體非常有限。
: 香港一直都是殖民地結構﹐在97之後這一結構並沒有真正改變
: 中共對香港有50年承諾﹐吵架沖突時有發生
: 但總體還是給了香港很大的自由權
: 當年總督可以大膽專權決定香港事宜﹐現在的特首根本畏首畏尾
: 夾在中間﹐毫無作為。
:
: 所謂殖民地結構的幾個特征無外乎這樣

先不說甚麼是「殖民地結構」. 先用原PO心中想法.

香港在97後才變成現在這樣, 比60年代及以前更「殖民地結構」,
70年代至97年前的香港完全不同.

當年, 香港人的出路很多. 可以靠自己語言就能從事歌唱、電影、電
視、電台. 就像《千面女郎》的女主角本身一無是處一樣, 從事演藝
事業, 不一定要高深學養, 需要的是天份和努力. 以原PO的講法, 成
龍和洪金寶都不是人才.

當年, 香港有自己的漫畫業和動畫業. 玩具業的出口量超越日本. 瑞
士也找香港生產鐘錶. 香港是美國第一大的牛仔布時裝進口國.

C 大他自己都說他以前是讀工業中學和理工大學的.

可能鄉民知道香港電影在以前很流行, 但流行到甚麼程度? 當年是連
中東也上映香港電影.

當年香港的名氣到達甚麼程度? 在北極的愛斯基摩人居住地區, 有泰
國餐廳因為當地人不知道有泰國這個國家卻知道有香港, 所以那餐廳
以香港作為名稱, 不過吃的是泰國菜.

當年香港的政治雖不及西方國家, 但絕對比現在的香港好. 60年代及
以前因為人口突然爆脹, 所以制度產生很強壓迫性. 不過到了70年代,
惡劣的情況是完全改變的.

就算政治變得再開明也好, 當時有一點是在50年代就決定不能變的.
香港政制一旦全然民主, 就算當時香港人再自認中國人也好, 也會選
擇歸英, 否則則是選擇獨立. 情況不大了是, 叫中華香港國, 搞三個
中國論. 既然當時英國因為這裡的鄰國而不接受這點, 香港的政制就
必然有關鍵的一點是保留著不民主的.

雖然如此, 但當時香港是東亞這邊最自由和最開明的, 不論國共兩岸
在當時都是壓迫多了. 當年的馬文輝做過港督的隨身翻譯官, 建立了
香港民主自治黨, 在那60年代就提倡民主、自治、獨立. 葉錫恩反對
殖民主義, 是香港的市政局和立法局議員.

不民主制度固然會產生問題. 這反映在60年代, 當時渡海小輪公司天
星小輪加價, 卻不理會香港普羅大眾能否承受. 當年香港沒有海底隧
道, 渡海小輪是香港人必然要用的交通工具. 充滿壓迫性的生活環境
遇著經濟不景, 必要的交通工具卻加價, 引爆了當時累積的壓力. 當
時的大眾不愛惜香港, 不以香港人自居, 心不在香港, 沒有內聚力,
不但平民如此, 香港警察也如此, 警察對反抗者的迫害, 使得在第一
次動亂後, 被境外勢力再引爆為恐怖主義. 就如上年雨傘革命也有收
錢暴徒. 不同的是, 以前, 警察和暴徒是對立關係, 現在則是合作關
係.

70年代除了社會上的改革, 制度上也有大量改革, 不過要保留不民主
成份, 自是難題, 因為政策和法律的合理性要由所有受影響的人有平
等權利最終去話事才能保證. 當時雖然開放了選舉, 但是開放程度有
限. 可能有人認為專制做得更好不就可行嗎? 這是不可能的. 就像連
現代一個小小的電腦軟體也需要使用者回饋一樣. 人口眾多的現代社
會的複雜程度, 是遠超一個人的感知能力的, 何況在體制頂端的人被
層層制度區隔於普羅大眾. 對於不了解香港社會, 身為外來者的英國
人是很有自知之明的.

對於要解決不民主部份, 當時的替代品是, 廣泛的諮詢制度、吸納各
界有意見人士進去的法定機構、有事找專家研究、找機構調查民間
看法、對傳媒開放, 等等, 以重視民意作為不民主成份的補償.

所謂經濟自由, 也不過就是, 當政者明白到經濟很複雜, 尤其經濟涉
及主觀的價值判斷, 這跟民主之於專制是一樣的, 因而, 有人做, 政
府就不去代替他去做, 他是成是敗, 自負後果, 個人的自殺是個人的
事, 政府不管. 97前的政府不像現在有很重建築型計劃經濟或凱因斯
經濟的意味. 現在這個政府以基建推動就業和經濟. 以前, 民間不做
或無力, 而又社會必需, 政府才做, 例如社會保障制度、九年免費強
迫教育、廉潔、分隔官商、消滅環境惡劣的山邊木屋區(十年建屋計
劃).

現在的政府首長會有一堆東西不做, 不是畏首畏尾的問題, 不是一個
人治問題, 現在是權力問題, 是結構問題. 收買是收買一少撮人容易
還是收買全港市民容易? 況且有人例如長毛是死不被中共收買的. 富
商和地產商是中共的收買對象. 董建華特首執行政治任務很成功, 但
他是不折不扣的二世祖, 不但不懂處理經濟逆境, 更製造經濟問題.
可能原PO很想「移動」一下那些大資本家. 不過中共選擇的人, 不論
唐英年還是梁振英, 也不過是背後權貴的派系不同而已.

況且對於那些暗地裡轉移資產來港的暗地變成持香港身份證的紅色富
商, 他們用香港的房地產儲存資產價值, 權力源於中共的香港特首能
「移動」他們嗎? 另一方面, 689梁振英的頭號支持者(所謂梁粉)的
丈夫是「中國建築國際集團」(簡稱「中國建築」)的老闆, 自然梁振
英「需要」做的是提高樓宇供應量, 不是像香港在97前的壓抑租金.

如果對專制沒有偏見, 97前香港人經歷過的就是最好的專制. 沒有民
主的話, 97前後就能直接比較, 97後必定惡劣過97前.

----

其實殖民地是很現代的譯法. 殖民地的存在很古老, 殖民主義的存在
很年輕. 殖民地的意思不過就是一個國家在另一個國家之下, 或者說,
一個國家附於另一個國家, 一個國家從屬另一個國家. 根據地位不同
或時代不同, 名稱有, 諸候國、內屬國、藩屬國、藩國、藩. 大英帝
國的殖民地部以前就是譯造理藩院.

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊(), 來自: ...

J